\chapter{Deployment}

Um die HTWG Lab Cloud in einer Testumgebung auf einer einzelnen Maschine aufzusetzen, wurden mehrere \code{deploy.sh} Skripte entwickelt.
Dabei werden mittels DevStack \cite{devstack} alle nötigen OpenStack Komponenten des \enquote{stable/kilo} Zweiges aufgesetzt.
DevStack basiert dabei auf vielen Shell-Skripten, die jeweils die Komponenten herunterladen und konfigurieren.
Durch den gleichen Ansatz, fügt sich der HTWG Lab Cloud Deployment Prozess sehr gut in dieses Schema ein:

\begin{enumerate}
\item Installation von Ubuntu 14.04 LTS als Host für die HTWG Lab Cloud.
\item Konfiguration der virtuellen Maschine im Hypervisor.
\item Klonen des HTWG Lab Cloud Git Repositories von GitHub \cite{git-source}.
\item Ausführen des \code{deploy.sh} Skriptes im obersten Verzeichnis (als normaler Benutzer).
\item Das deploy.sh Skript führt rekursiv alle weiteren Skripte in den Unterordnern der einzelnen Erweiterungen aus.
\item Daraufhin werden alle nötigen Anpassungen am Hostbetriebssystem durchgeführt.  Des Weiteren werden alle OpenStack Komponenten heruntergeladen und installiert. Schlussendlich werden die Erweiterungen in OpenStack installiert. Als Installationsort wird \code{/opt/stack} und \code{/opt/stack/htwg} verwendet.
\item Das Basis-Image für die Instanzen steht im home-Verzeichnis des Hosts zur Verfügung.
\item Das Dashboard steht unter der vom Skript angegeben IP zur Verfügung. Als Zugangsdaten werden die gewohnten HTWG Zugangsdaten der Professoren verwendet.
\end{enumerate}

Zudem wurde mittels Vagrant \cite{Vagrant} eine schnelle Möglichkeit geschaffen mit wenigen Befehlen die HTWG Lab Cloud in einer virtuellen Maschine (VirtualBox) zu starten. 
Dazu reicht es aus, im Projektverzeichnis den Befehl \code{vagrant up} auszuführen.
Anschließend steht das Dashboard unter der angezeigten IP-Adresse zur Verfügung.
Eventuell ist noch eine Anpassung der Dateien \code{Vagrantfile} und \code{devstack/local.conf} notwendig, um den IP-Bereich festzulegen.

